\mychapter{Programmieren 1 Klausur vom 03.09.12}
\mysection{Programmverständnis}
Gegeben seien die Methode
\begin{lstlisting}
static int[] wasPassiert(int[] a, int[] b) {
	int i = 0,
	    j = 0,
	    k = 0;
	int[] c = new int[a.length+b.length];
	while (i<a.length && j<b.length)
		{c[k++] = (a[i]<b[j] ? a[i++] : b[j++]);}
	if (j==b.length)
		while (i<a.length) {c[k++] = a[i++];}
	else
		while (j<b.length) {c[k++] = b[j++];}
	return c;
}
\end{lstlisting}
sowie das Programmfragment
\begin{lstlisting}[firstnumber=last]
int[] a = {4,6,0,1},
      b = {5,7,2,3},
      c = wasPassiert(a,b);
for (int i: c) System.out.print(i+";");
\end{lstlisting}
\subsection{}
Beschreiben Sie das Rückgabeobjekt der Methode \lstinline|wasPassiert(int[] a, int[] b)| in Abhängigkeit von
den Parametern \lstinline|a| und \lstinline|b|. (Exceptions sollen mit angegeben werden, obwohl es nicht in der Aufgabe stand)\\

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item Die Methode erhält zwei Arrays \lstinline|int[] a| und \lstinline|int[] b|
  \item Es wird ein neues Array \lstinline|int[] c| erstellt mit der Kapazität von \lstinline|int[] a| und \lstinline|int[] b|
  \item Es werden die Elemente von \lstinline|int[] a| und \lstinline|int[] b| der Größe nach in \lstinline|int[] c| eingefügt \\
  		Aber es ist keine richtige Sortierung, da \lstinline|int[] c| nur sortiert ist, wenn \lstinline|int[] a| und \lstinline|int[] b| es davor schon 		waren !
  \item es wird \lstinline|int[] c| zurückgegeben, indem beide Arrays \lstinline|int[] a| und \lstinline|int[] b| vereint und etwas sortiert sind.
  \item falls \lstinline|a = null| oder \lstinline|b = null|  ist, wird in Zeile 5 eine \textbf{NullPointerException} ausgelöst.
\end{itemize}
\subsection{}

Wie lautet die Ausgabe des Programmfragments?\\
\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item \lstinline|int[] a = {4,6,0,1}|
  \item \lstinline|int[] b = {5,7,2,3}|
  \item \lstinline|int[] c = {4,5,6,0,1,7,2,3}|
  \item Die Ausgabe ist dann: 4;5;6;0;1;7;2;3;
\end{itemize}

\newpage

\mysection{Kontrollstrukturen, Operatoren}
Welche der folgenden Schleifen terminieren?
Geben Sie im Falle der Terminierung an, welche Werte die Variablen $a$ und $b$ besitzen,
nachdem die jeweiligen Anweisungen ausgeführt wurden.


\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 1;
int b = 4;
do {
	a = a + 3;
	b = b + 2;
	if ((b % 6) == 0) continue;
	b = b - 2;
	if ((b % 6) == 0) break;
} while (a!=0);
\end{lstlisting}
\textbf{Lösung}:\\ 
$\begin{array}{r|r||r|r|r|r|r|r}
a 	& b 	& a = a + 3	& b = b + 2 & b \% 6 == 0 	& b = b - 2 	& b \% 6 == 0	& a != 0\\ \hline
1	& 4 	& 4			& 6			& 0 == 0		& -				& -				& 4 != 0\\
4 	& 6		& 7			& 8			& 2 == 0		& 6				& 0 == 0   		& -		
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 7$ und $b = 6$

\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 1;
int b = 1;
while (b < 5) {
	a = a + 1;
	switch (a%3) {
		case 0 : b= a+b; break;
		case 1 : b=1+a*b; break;
	}
}
\end{lstlisting}
\textbf{Lösung}:\\ 
$\begin{array}{r|r||r|r|r|r}
a 	& b 	& b < 5	& a = a + 1	& a \% 3	& b'	\\ \hline
1 	& 1		& 1 < 5 &	2		& 2			& -		\\
2 	& 1 	& 1 < 5	&	3		& 0			& 4		\\
3 	& 4 	& 4	< 5	&	4		& 1			& 17	\\
4	& 17	& 17 < 5&	-		& -			& -			
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 4$ und $b = 17$
\newpage
Geben Sie für jeden der folgenden Ausdrücke den Typ und den Wert an. Setzen Sie vor
jedem Ausdruck die Deklaration \lstinline|int x = 10;| voraus.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
x>>1
\end{lstlisting}

Typ: int, weil es werden die Bits in Binärdarstellung um eine Stelle nach rechts verschoben\\
Wert: $10_{(10)} = 1010_{(2)} >> 1_{(10)} = 0101_{(2)} = 5_{(10)}$

\subsection{}
\begin{lstlisting}
x/4!=x%4
\end{lstlisting}

Typ: boolean, weil es wird \lstinline|x/4| mit \lstinline|x%4| durch \lstinline|!=| verglichen \\
Wert: $2 \;!=\; 2\; =$ false

\subsection{}
\begin{lstlisting}
(x=x^2)*(x++)
\end{lstlisting}

Typ: int\\
Wert: 64\\
Grund: Es wird zuerst berechnet $x = x $ \textasciicircum $\;2$ also $1010_{(2)} $ \textasciicircum $\;2_{(10)} = 1000_{(2)} = 8_{(10)}$ und dann $8 \cdot 8 = 64$.
Das \lstinline|x++| wird erst nach dem Auswerten des Terms ausgewertet. Also ist \lstinline|x| am Ende $9$.\\
Würde statt \lstinline|x++| ein \lstinline|++x| stehen, würde dies vor dem Auswerten des Teilterms ausgewertet werden !

\subsection{}
Es sei \lstinline|a| durch \lstinline|int[] a = new int[6]| deklariert. Geben Sie den Inhalt des Felds nach
Ausführung der beiden folgenden Anweisungen an:

\begin{lstlisting}
for (int i = 0; i < a.length; i++) a[i] = (4*i+3)%5;
for (int i = a.length-1; i >= 0; i--) a[i] = a[5-a[i]];
\end{lstlisting}

Die erste For-Schleife ist recht einfach, jedoch muss man bei der zweiten aufpassen, deswegen habe ich hier für jeden Schritt eine neue Tabelle angelegt (damit man den Rechenweg besser erkennen kann).

$\begin{array}{l||r|r|r|r|r|r}
\text{Index} 	& 0 & 1	& 2	& 3	& 4 & 5	\\ \hline
a(\text{Anfang})& 0	& 0 & 0	& 0	& 0	& 0	\\
a(\text{1. For})& 3	& 2	& 1	& 0	& 4	& 3 \\
a(\text{2. For})& 	& 	& 	& 	& 	& 1
\end{array}$
\lstinline|a[5] = a[(5 - 3) = 2] (= 1)|

$\begin{array}{l||r|r|r|r|r|r}
\text{Index} 	& 0 & 1	& 2	& 3	& 4 & 5	\\ \hline
a(\text{Anfang})& 0	& 0 & 0	& 0	& 0	& 0	\\
a(\text{1. For})& 3	& 2	& 1	& 0	& 4	& 3 \\
a(\text{2. For})& 	& 	& 	& 	& 2	& 1
\end{array}$
\lstinline|a[4] = a[(5 - 4) = 1] (= 2)|

$\begin{array}{l||r|r|r|r|r|r}
\text{Index} 	& 0 & 1	& 2	& 3	& 4 & 5	\\ \hline
a(\text{Anfang})& 0	& 0 & 0	& 0	& 0	& 0	\\
a(\text{1. For})& 3	& 2	& 1	& 0	& 4	& 3 \\
a(\text{2. For})& 	& 	& 	& 1	& 2	& 1
\end{array}$
\lstinline|a[3] = a[(5 - 0) = 5] (= 1)|

$\begin{array}{l||r|r|r|r|r|r}
\text{Index} 	& 0 & 1	& 2	& 3	& 4 & 5	\\ \hline
a(\text{Anfang})& 0	& 0 & 0	& 0	& 0	& 0	\\
a(\text{1. For})& 3	& 2	& 1	& 0	& 4	& 3 \\
a(\text{2. For})& 	& 	& 2	& 1	& 2	& 1
\end{array}$
\lstinline|a[2] = a[(5 - 1) = 4] (= 2)|

$\begin{array}{l||r|r|r|r|r|r}
\text{Index} 	& 0 & 1	& 2	& 3	& 4 & 5	\\ \hline
a(\text{Anfang})& 0	& 0 & 0	& 0	& 0	& 0	\\
a(\text{1. For})& 3	& 2	& 1	& 0	& 4	& 3 \\
a(\text{2. For})& 	& 1	& 2	& 1	& 2	& 1
\end{array}$
\lstinline|a[1] = a[(5 - 2) = 3] (= 1)|

$\begin{array}{l||r|r|r|r|r|r}
\text{Index} 	& 0 & 1	& 2	& 3	& 4 & 5	\\ \hline
a(\text{Anfang})& 0	& 0 & 0	& 0	& 0	& 0	\\
a(\text{1. For})& 3	& 2	& 1	& 0	& 4	& 3 \\
a(\text{2. For})& 2	& 1	& 2	& 1	& 2	& 1
\end{array}$
\lstinline|a[0] = a[(5 - 3) = 2] (= 2)|

Die letzte Zeile der letzten Tabelle, ist die Lösung.
\newpage

\mysection{Grundlagen}
Alle Fragen dieser Aufgabe beziehen sich auf Java\\
\begin{tabular}{lp{13cm}ll}
& & wahr & falsch\\ 
1.& Der größte Wert vom Typ short ist $2^{15}-1$. &\CheckedBox &  \\
2.& Die Deklaration \lstinline|int x = 08;| erzeugt einen Fehler. &\CheckedBox &  \\
3.& Der Modifikator \lstinline|static| darf vor Methoden, jedoch nicht vor Attributen stehen. &   & \CheckedBox \\
4.& Jede Klasse muss eine Methode mit den Namen main enthalten. &   & \CheckedBox \\
5.& Jede Klassendefinition muss einen Konstruktor enthalten. &   & \CheckedBox \\
6.& Es ist möglich, dass ein Interface nur Konstanten enthält. &\CheckedBox  & 
\end{tabular}

\textbf{Anmerkungen}:\\

\begin{enumerate} 
  \item Der Typ short ist 16 Bit groß, da er vorzeichenbehaftet ist, bleiben 15 Bit für die Speicherung der Zahl übrig. Die größte Zahl mit 15 Bit ist $2^{15} - 1$. \\ Denkt daran, das das 15. Bit die Wertigkeit $2^{14}$ hat und \underline{nicht} $2^{15}$!\\
  Byte als Beispiel: 
$\begin{array}{l|l|l|l|l|l|l|l|l}
\text{Stelle} 	& 8. 					& 7.	& 6.	& 5.	& 4.	& 3. 	& 2. 	& 1.\\
\text{Wert}		& \text{Vorzeichen}		& 2^6 	& 2^5	& 2^4	& 2^3	& 2^2	& 2^1 	& 2^0
\end{array}$\\
  Somit ergibt \begin{align*}
  01111111_{(2)} &= 2^6 + 2^5 + 2^4 +2^3 + 2^2 +2^1 + 2^0 = 64 + 32 + 16 + 8 + 4 + 2 + 1 = 127\\
  11111111_{(2)} &= (-2^7) + 2^6 + 2^5 + 2^4 +2^3 + 2^2 +2^1 + 2^0 = (-128) + 64 + 32 + 16 + 8 + 4 + 2 + 1 = -128 + 127 = -1
  \end{align*}
  Denkt an das Zweierkomplement.
  \item Die Zahl wird als Oktalzahl interpretiert und hier existiert die Ziffer 8 nicht.
  \item Es gibt statische (Klassen-)Methoden und (Klassen-)Attribute.
  \item Jede Java Applikation braucht nur mindestens eine main Methode zum Starten. Mit den Klassen hat das ganze nichts zu tun.
  \item Wenn kein Konstruktor existiert, wird vom Compiler der Default-Konstruktor für die Klasse erzeugt.
  \item Ja ein Interface kann auch ganz leer sein, dann ist es ein Marker-Interface wie, z.B.: Serializable, usw.
\end{enumerate}

\newpage

\mysection{Rekursion}
Gegeben sei die folgende rekursive Methode:

\begin{lstlisting}
static int f(int x, int y) {
	if (x == 1)
		return 3;
	else if (y <= 4)
		return 1;
	else
		return 3*f(x-2,y-3)-2*f(x-2,y);
}
\end{lstlisting}
Welchen Wert liefert der Aufruf \lstinline|f(9,7)|? In welcher Reihenfolge und mit welchen Parametern wird $f$ dabei aufgerufen? Geben Sie die Reihenfolge der Aufrufe explizit an. Wie groß ist die maximale Rekursionstiefe, d. h. die maximale Anzahl gleichzeitig aktiver Aufrufe?

Terminiert für alle $x \geq 0, y \geq 0$ der Aufruf \lstinline|f(x,y)| mit der Rückgabe eines int-Wertes?
Begründen Sie Ihre Antwort.

\textbf{Lösung}:\\
\begin{minipage}[hbt]{7cm}
	\centering
$\begin{array}{r|r|r|r}
\text{Aufruf} & f(x, y)	& \text{Term} 			& \text{Wert}	\\ \hline
1			  & f(9,7)  & 3*f(7,4) - 2*f(7,7)	& -15\\
2			  & f(7,4) 	& 1						& 1\\
3			  & f(7,7) 	& 3*f(5,4) - 2*f(5,7)	& 9\\
4			  & f(5,4)  & 1						& 1\\
5			  & f(5,7)  & 3*f(3,4) - 2*f(3,7)	& -3\\
6			  & f(3,4)  & 1						& 1\\
7			  & f(3,7)  & 3*f(1,4) - 2*f(1,7)   & 3\\
8			  & f(1,4)  & 3						& 3\\
9			  & f(1,7)  & 3						& 3
\end{array}$
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[hbt]{7cm}
\Tree [.f(9,7) [.f(7,4) 1 ] [.f(7,7) [.f(5,4) 1 ] [.f(5,7) [.f(3,4) 1 ] [.f(3,7) [.f(1,4) 3 ] [.f(1,7) 3 ] ] ] ] ]
\end{minipage}

Somit ist \lstinline|f(9,7)| = -15, die Anzahl der Aufrufe ist 9 (Tabelle) und die maximale Rekursionstiefe ist 5.

Wenn x gerade ist und y > 4 ist, terminiert nie der \lstinline|2*f(x-2,y)| Zweig.\\
Grund: $y$ bleibt gleich und damit ist \lstinline|y <= 4| nie gültig, $x$ wird immer um 2 verringert aber ist nie gültig für \lstinline|x == 1|.

\newpage

\mysection{Objektorientierung}
Gegeben sei die Klasse \textbf{Rechteck} zur Darstellung von Rechtecken durch die Länge $l$ und die Breite $b$. Die Methode \lstinline|flaeche()| soll den Flächeninhalt des aktuellen Rechtecks berechnen. Die Methode \lstinline|diagonale()| soll die Länge der Diagonalen des aktuellen Rechtecks berechnen. Die Methode \lstinline|compareTo()| soll das aktuelle Rechteck entsprechend seinem Flächeninhalt mit dem Parameter vergleichen.

\begin{lstlisting}
public class Rechteck implements Comparable {
	privat double l, b;
	public Rechteck(double l, double b) {
		this.l = l,
		this.b = b;
	}
	public double flaeche() {
		return l*b;
	}
	public double diagonale() {
		return Math.sqr(l*l+b*b);
	}
	public int compareTo(Object o) {
		Rechteck r = o;
		if (flaeche() = r.flaeche())
			return 0;
		if (flaeche() < r.flaeche())
			return -1;
		else
			return 1;
	}
}
\end{lstlisting}
Außerdem sei das folgende Programmfragment gegeben:
\begin{lstlisting}[firstnumber=last]
	Rechteck q = new Rechteck(4.0,3.0);
	System.out.printf("Diagonale: %1.2f%n", q.diagonale());
	System.out.printf("Flaeche: %1.2f%n", (Rechteck(2.0,2.0)).flaeche());
\end{lstlisting}
\subsection{}
Die Programmzeilen 01 bis 25 enthalten Fehler. Markieren Sie die Fehler im Programmtext. Achtung: Für Programmstellen, die nicht zu einem Fehler führen, aber als fehlerhaft gekennzeichnet sind, werden Punkte abgezogen.\\

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item Zeile 2: es muss private und nicht privat heißen\\ \lstinline|private double l, b;|
  \item Zeile 4: ; und nicht ,\\ \lstinline|this.l = l;|
  \item Zeile 11: es heißt sqrt und nicht sqr\\ \lstinline|return Math.sqrt(l*l+b*b);|
  \item Zeile 14: die Variable o muss erst nach Rechteck gecastet werden\\ \lstinline|Rechteck r = (Rechteck)o;|
  \item Zeile 15: Nur ein = ist eine Zuweisung und kein Vergleich\\  \lstinline|if (flaeche() == r.flaeche())|
  \item Zeile 25: Ein neues Objekt wird mit \lstinline|new| Operator erzeugt\\ \lstinline|System.out.printf("Flaeche: %1.2f%n", (new Rechteck(2.0,2.0)).flaeche());|
\end{itemize}


\subsection{}
Geben Sie die korrigierten Zeilen an. Was gibt das korrigierte Programm aus?\\ 

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item Das Programm berechnet die Diagonale von $q$ mit $l = 4.0$ und $b = 3.0$ damit ist $d = \sqrt{4^2 + 3^2} = \sqrt{25} = 5 $
  \item Dann Berechnet das Programm die Fläche vom einem Rechteck mit $l = 2$ und $b = 2$ damit ist $A = 2 \cdot 2 = 4$
  \item Die Ausgabe ist:\\ \tab Diagonale: 5,00\\ \tab Flaeche: 4,00
\end{itemize}

\newpage
\mysection{Felder, Programmerstellung}
Eine Folge $a$ von int-Werten $a_0, \ldots , a_{n-1},$ $n \geq 1$, soll nach der Anzahl der Vorkommen ihrer Elemente sortiert werden. Elemente, die in der Folge gleich oft enthalten sind, sollen der Größe nach sortiert werden. Schreiben Sie eine
Methode \lstinline|static void quantitySort(int[] a)|, die ein Feld ganzer Zahlen als Parameter erhält und den Parameter wie beschrieben sortiert.

Beispiel: Falls der Parameter $a$ die Folge 2, 0, 1, 0, 0, 2, 3, 1 ist, soll $a$ in die Folge 3, 1, 1, 2, 2, 0, 0, 0 umsortiert werden, da 3 einmal, 1 und 2 zweimal und 0 dreimal in $a$ vorkommen.

Falls das Parameterfeld $a$ keine Werte enthält oder das Null-Objekt ist, soll beim Aufruf der Methode eine \textbf{IllegalArgumentException} ausgelöst werden. Sie dürfen weder Methoden noch Klassen importieren, aber Hilfsmethoden oder -klassen schreiben.

\textbf{Lösung}:\\

Idee:

\begin{itemize}
  \item es wird geprüft ob \lstinline|int[] a| gültig ist, wenn nicht wird eine \textbf{IllegalArgumentException} ausgelöst
  \item wir erzeugen uns wie bei CountSort eine Vorkommensliste, dafür benötigen wir zwei Hilfsmethoden.
  \item 1. \lstinline|int getMax(int[] folge)| diese Hilfsmethode gibt das Maximum im Array zurück
  \item 2. \lstinline|int[] countList(int[] folge)| diese Hilfsmethode erzeugt die Vorkommensliste, da die Elemente der Folge immer $\geq 0$ sind, muss nicht mit Offsets gearbeitet werden.
  \item um aus der Vorkommensliste die geforderte Folge zu bilden, benötigen wir eine Hilfsmethode\\ \lstinline|int getNext(int[] numberList)|, die uns immer das "`kleinste"' Element nach der Bedingung zurückgibt und dieses dann aus der Vorkommensliste löscht.
\end{itemize}

Code:\\
sieht durch die Kommentare mehr aus, als es ist !

\lstinputlisting[language=Java, linerange={5-57}]{\srcDir Klausur030912.java}

\newpage
ohne Kommentare:

\lstinputlisting[language=Java, linerange={10-16, 22-28, 35-44, 46-57}]{\srcDir Klausur030912.java}
